\documentclass[12pt,a4paper,titlepage,twoside,openright]{report}
\input{config/packages.tex}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-qtree}
\input{config/fields.tex}

\begin{document}
%------------------------------------------------------------------------------
% Inicio da Capa
%------------------------------------------------------------------------------
\input{cover/cover.tex}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
% Fim da Capa
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
% Inicio da Segunda Capa
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%\input{cover/cover2nd.tex}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
% Fim da Capa
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 

\def\thechapter{\Roman{chapter}} 
\def\thesection{\thechapter.\Roman{section}} 
\pagenumbering{roman}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Agradecimentos
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%\chapter*{Agradecimentos}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimentos}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Resumo
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%\chapter*{Resumo}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumo}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Indice
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Índice}
\tableofcontents

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Reset aos contadores
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
\newpage
\def\thechapter       {\arabic{chapter}}
\def\thesection       {\thechapter.\arabic{section}}
\setcounter{chapter}{0}
\pagenumbering{arabic}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Indicie de Figuras
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%\cleardoublepage
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\listfigurename}
%\listoffigures
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Indicie de Tabelas
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%\cleardoublepage
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\listtablename}
%\listoftables
%%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%%Indicie de Lista de Codigo
%%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%\cleardoublepage
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\lstlistingname}
%\lstlistoflistings

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Inicio do documento
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%\chapter{Introdução}
%\section{Enquadramento}
%\section{Estrutura do documento}

%-------------------------------------------------------------------
% Introdução ao trabalho e como vai ser abordado
%-------------------------------------------------------------------
\chapter{Introdução}

Este trabalho tem como objetivo responder as questões colocadas sobre a comparação de performance de dois algoritmos (PPMd e LZMA2) e para isso será feita uma descrição do funcionamento de ambos os algoritmos e depois uma análise exaustiva da performance dos dois algoritmos em diversos ficheiros de dois tipos diferentes: texto e código.

Ambos os algoritmos estão implementados na aplicação 7zip e como esta permite utilizar estes algoritmos com diferentes parametrizações, é assim que iremos testar a performance de cada um dos algoritmos com as várias parametrizações.

O 7zip é uma aplicação que agrega vários algoritmos de compressão/descompressão e não só os que vamos analisar neste trabalho.

Por fim será feita uma conclusão sobre qual o melhor algoritmo a utilizar para tentar atingir um determinado patamar de compressão.

%------------------------------------------------------
% Introdução aos algoritmos que vão ser analizados
%------------------------------------------------------
\chapter{Algoritmos}
\label{algorithms}

Neste capitulo é feita uma análise técnica sobre os algoritmos que serão utilizados no trabalho, por forma a explicar o funcionamento de cada um deles.

\section{LZMA2}

LZMA (Lempel-Zip-Markov chain Algorithm), é um algoritmo derivado do  LZ77, que utiliza o mecanismo de janela deslizante estudado nas aulas mas que acrescenta a este algoritmo as funcionalidades da cadeia de Markov.

\subsection{Formato}

O LZMA2 cria uma camada sobre várias sequências de dados LZMA, podendo estas ser mais ou menos dependentes das anteriores.

Esta camada consegue-se com 1 \textit{header} (1 Byte) que indica o tamanho do dicionário a usar, seguido de um pacote de dados.

O pacote de dados LZMA começa com o byte de controlo, que indica a dependência do pacote anterior (estado, propriedades e dicionário), tamanho e indicador de compressão.
As propriedades é um byte que indica:
\begin{itemize}

\item Quantos bits do byte anterior se usam como contexto para a codificação;

\item Quantos bits de menor peso do índice da última entrada no dicionário a incluir em \emph{literalPosState}\footnote{\emph{literalPosState} e \emph{posState} fazem parte da definição do contexto.};

\item Quantos bits de menor peso do índice da última entrada no dicionário a incluir em \emph{posState}. 

\end{itemize}

\subsection{Tokens}

O LZMA é uma variante do LZ77 que emite tokens de vários tipos.

Um dos mais simples é o LIT, que consiste numa flag seguida do resultado da codificação de um byte da sequência original. A codificação é conseguida usando um codificador binário adaptativo. Este token assemelha-se ao token não comprimido do LZSS.

Existe outro token parecido com um token LZSS, o token MATCH. Este token tem o seu identificador seguido de length e offset.

Os tokens diferentes de LZSS são o SHORTREP e os LONGREP.

Os tokens SHORTREP indicam impicitamente length de 1 Byte e offset igual ao último utilizado.

Os tokens LONGREP são constituidos pelo seu identificador seguido do length. A distância depende do token LONGREP, e pode ser a última, penúltima, antepenúltima ou anteantepenúltima distância utilizada.

\subsection{Length e Distância}

Para codificar length, são usadas 3 classes:
\begin{itemize}
\item 1 bit seguido de representação a 3 bits [2, 9];
\item 2 bits seguidos de representação a 3 bits [10, 17];
\item 2 bits seguidos de representação a 8 bits [18, 273].
\end{itemize}

Para codificar distância, são usadas classes. As classes (representadas a 6 bits) indicam quantos bits codificados diretamente e quantos bits são codificados num codificador binário adaptativo. Mesmo quando não são codificados bits para além da representação da classe, esta basta para especificar bits.

\subsection{Pesquisa}

A pesquisa é auxiliada por um array de \textit{hash} de elevadas dimensões cuja indexação resulta do \textit{hash} dos primeiros 2-4 bytes do \textit{Search Buffer} (SB).


No modo rápido, o resultado do \textit{hash} do valor (2-4B) indexa o array de \textit{hash} onde o \textit{bucket} contém uma lista de posições onde o valor ocorreu no search buffer. Esta lista pode ser muito extensa, e a procura pelo melhor resultado está limitado a um valor que pode ser definido pelo utilizador. Esse melhor resultado é usado para a emissão do \textit{token}, e é colocado no inicio da lista. Este é o método de pesquisa \textit{hash chain}.


Nos métodos de pesquisa \textit{bt*} (binary tree), cada \textit{bucket} contém uma árvore de pesquisa binária que tem uma regra adicional: um valor X com posição no SB (índice)  maior que outro Y, impede X de pertencer a uma sub-árvore de Y. Isto implica que o valor mais recente (e com maior índice)  é sempre a raiz.

\section{PPMd}

\subsection{PPM}

O algoritmo \emph{PPM} (Prediction by Partial Matching\footnote{Previsão por correspondências parciais}) é um algoritmo onde a velocidade de compressão e de descompressão não varia muito, sendo que a pesquisa na estrutura utilizada é relativamente simples. Isto porque em cada nível, considera-se apenas um de até \emph{\#alfabeto} nós. O número de níveis da árvore pode ser visto como sendo igual á ordem, pois a ordem -1 pode ser entendida como um caso particular não pertencente à árvore.

\subsection{PPMd}

O \emph{PPMd} é uma variante do \emph{PPM} onde o símbolo ''esc'', que simboliza todos os símbolos não representáveis na ordem, é incrementado a cada uso. Isto é o que acontece normalmente com os outros símbolos.

Pode-se entender o critério de probabilidade do \emph{PPMd} como a probabilidade de um símbolo que nunca ocorreu ser igual á quantidade de símbolos diferentes que já ocorreram sobre o total de símbolos ocorridos. Também se pode ver que se considera em \emph{PPMd} a ocorrência de um novo símbolo tanto mais provável quanto mais símbolos novos ocorreram (para um número total de símbolos ocorridos igual).

%-------------------------------------------------------------------
% Introdução à aplicação
%-------------------------------------------------------------------

\section{7zip}

\subsection{Parâmetros gerais do 7zip}

É utilizado os parâmetros "a -t7z -m\{N\}=\{MethodID\}[:param1][:param2] ... [:paramN]" para selecionar o método de compressão com o parâmetro \{MethodID\} e o nível de compressão com o parâmetro \{N\}. 

As variáveis de cada algoritmo são passadas utilizando os parâmetros [:param1][:param2] ... [:paramN].

De seguida é explicado os parâmetros específicos de cada algoritmo.

\subsubsection{PPMd}
\begin{itemize}
\item '':mem=\{X\}'' -- Quantidade de memória a usar no compressor, que vai ser igual á memória a utilizar na descompressão.
\item '':o=\{Y\}'' -- Ordem do modelo. Considera-se que o símbolo a codificar depende dos o símbolos anteriores.
\end{itemize}

\subsubsection{LZMA2}

Parâmetros do algoritmo LZMA2:
\begin{itemize}
\item '':c=\{Size\}'' -- Define o tamanho dos blocos de dados (\textit{chunks});
\item '':mf=\{Method\}'' -- Determina o método a utilizar.
\end{itemize}

Este algoritmo suporta os parâmetros do algoritmo LZMA do qual deriva e utilizamos também o parâmetro: '':d=\{Size\}'' que especifica o tamanho do dicionário, no âmbito de teste deste algoritmo. 

%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------

\chapter{Resolução}

%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}
{Tendo em conta o tempo de processamento e a memória utilizada  (separando a codificação da 
descodificação), qual o algoritmo a utilizar e com que parâmetros?}
%-------------------------------------------------------------------
%Resposta
%-------------------------------------------------------------------

Para responder a esta questão efetuamos uma análise dos dois algoritmos utilizando diferentes configurações dos seus parâmetros.

No caso dos ficheiros comprimidos com o algoritmo LZMA2 foram utilizados os parâmetros: compressão, tamanho do dicionário e tamanho dos blocos de dados.

No caso dos ficheiros comprimidos com o algoritmo PPMd foram utilizados os parâmetros: compressão, quantidade de memória a utilizar e ordem do modelo.

Os valores de compressão são:
\begin{itemize}
\item 0 = fraca ou nenhuma compressão;
\item 5 = compressão média;
\item 9 = compressão máxima.
\end{itemize}

Os valores para o tamanho de dicionário, quantidade de memória e tamanho dos blocos de dados são 2 elevado a \emph{X byte}.

Nos gráficos representados de seguida o eixo dos XX contem as diferentes combinações dos parâmetros explicados anteriormente e o eixo dos YY contem a percentagem de compressão do ficheiro.

\subsubsection{Ficheiro de texto em português}

%-----------------------
%FIGURA
%-----------------------
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/raw/18220-8_LZMA_compression}
  \caption{Taxa de compressão do ficheiro de texto português utilizando o algoritmo LZMA2.}
  \label{fig:textPTlzma}
\end{figure}

%-----------------------
%FIGURA
%-----------------------
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/raw/18220-8_PPMd_compression}
  \caption{Taxa de compressão do ficheiro de texto português utilizando o algoritmo PPMd.}
  \label{fig:textPTppmd}
\end{figure}

\subsubsection{Ficheiro de texto em inglês}

%-----------------------
%FIGURA
%-----------------------
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/raw/pg4300_LZMA_compression}
  \caption{Taxa de compressão do ficheiro de texto inglês utilizando o algoritmo LZMA2.}
  \label{fig:textENlzma}
\end{figure}

%-----------------------
%FIGURA
%-----------------------
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/raw/pg4300_PPMd_compression}
  \caption{Taxa de compressão do ficheiro de texto inglês utilizando o algoritmo PPMd.}
  \label{fig:textENppmd}
\end{figure}

\subsubsection{Ficheiro de código}

%-----------------------
%FIGURA
%-----------------------
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/raw/xmlcode_LZMA_compression}
  \caption{Taxa de compressão do ficheiro de código utilizando o algoritmo LZMA2.}
  \label{fig:codelzma}
\end{figure}

%-----------------------
%FIGURA
%-----------------------
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/raw/xmlcode_PPMd_compression}
  \caption{Taxa de compressão do ficheiro de código utilizando o algoritmo PPMd.}
  \label{fig:codeppmd}
\end{figure}

\subsection{Resposta}

Pela análise dos gráficos anteriormente expostos podemos concluir que o algoritmo PPMd é melhor na compressão de ficheiros de texto, como é expectável devido à sua natureza, mas podemos verificar também que a performance do LZMA2 não fica muito atrás.

Quanto ao ficheiro de código, é observado que o algoritmo PPMd comporta-se melhor que o LZMA2, contudo isto é devido ao facto do ficheiro de código ser um ficheiro XML.

\end{myQuestion}

%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}
{Qual a possibilidade de utilizar  o  simulador de fonte desenvolvido no trabalho anterior para testar e 
parametrizar os algoritmos analisados e qual a ordem do modelo a usar?}
%-------------------------------------------------------------------
%Resposta
%-------------------------------------------------------------------

O simulador de fonte desenvolvido no trabalho anterior gera uma fonte com base em dados probabilísticos analisados previamente de um ficheiro ''cobaia''\footnote{Ficheiro ''cobaia'' é o ficheiro que é lido pelo simulador de fonte para depois poder simular uma fonte de dados.}. O que acontece é que caso o ficheiro ''cobaia'' seja um ficheiro de código, iremos notar que o algoritmo \emph{LZMA2} tem uma maior taxa de compressão dos dados gerados pelo simulador, quando a ordem do modelo for elevada\footnote{Valor igual ou superior a quatro.}. 

Isto mostra que é possível a utilização do simulador de fonte do trabalho anterior para testar os algoritmos estudados neste trabalho.

Se o ficheiro ''cobaia'' for um ficheiro de texto e for utilizada uma ordem de modelo elevada, iremos notar que o algoritmo \emph{PPMd} tem melhores (ou seja maiores) taxas de compressão dos dados.

Para a parametrização dos algoritmos analisados e a ordem do modelo (do simulador de fonte) a utilizar já temos que fazer uma analise com base em dados simulados depois de termos o conhecimento dos algoritmos analisados como é apresentados no Capitulo \ref{algorithms}.

\subsubsection{Ficheiro de texto em inglês simulado}

%-----------------------
%FIGURA
%-----------------------
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/genO1/pg4300_LZMA_compression}
  \caption{Taxa de compressão do ficheiro de texto inglês simulado utilizando o algoritmo LZMA2.}
  \label{fig:textENlzma}
\end{figure}

%-----------------------
%FIGURA
%-----------------------
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/genO1/pg4300_PPMd_compression}
  \caption{Taxa de compressão do ficheiro de texto inglês simulado utilizando o algoritmo PPMd.}
  \label{fig:textENppmd}
\end{figure}

\subsubsection{Ficheiro de código simulado}

%-----------------------
%FIGURA
%-----------------------
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/genO1/xmlcode_LZMA_compression}
  \caption{Taxa de compressão do ficheiro de código simulado utilizando o algoritmo LZMA2.}
  \label{fig:codelzma}
\end{figure}

%-----------------------
%FIGURA
%-----------------------
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/genO1/xmlcode_PPMd_compression}
  \caption{Taxa de compressão do ficheiro de código simulado utilizando o algoritmo PPMd.}
  \label{fig:codeppmd}
\end{figure}


\subsection{Resposta}

No caso se ser utilizado um modelo de ordem 1, o simulador de fonte irá dar-nos um ficheiro que tem as mesmas probabilidades de símbolos do ficheiro original mas que não existe uma grande dependência de símbolos, o que leva a que um compressor estatístico como o \emph{PPMd} tenha uma performance de compressão superior nesta situação.

Se for utilizado um modelo de ordem 4 ou superior e o ficheiro ''cobaia'' seja um ficheiro de código, podemos ver que o algoritmo \emph{LZMA2} tem uma compressão superior ao \emph{PPMd} devido à sua natureza e ao facto do ficheiro que esta a ser comprimido, apesar de ser simulado por uma fonte, é muito semelhante ao ficheiro original.

\end{myQuestion}

%-------------------------------------------------------------------
%Conclusão
%-------------------------------------------------------------------
\chapter*{Conclusão}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusão}

Devido a este trabalho analisamos dois algoritmos que não foram falados durante as aulas da disciplina mas que têm as suas bases em matéria que foi abordada durante as aulas e assim ficamos a conhecer a suite de algoritmos de compressão e descompressão 7zip e em concreto os algoritmos \emph{LZMA2} e \emph{PPMd}.

Devido às analises efetuadas neste trabalho aos algoritmos \emph{LZMA2} e \emph{PPMd}, ficamos a perceber a sua aplicabilidade no Mundo digital atual, onde existem muitos mais algoritmos de compressão de dados e cada um com as suas particularidades e objetivos.

%-------------------------------------------------------------------
%Bibliografia
%-------------------------------------------------------------------
\renewcommand\bibname{Bibliografia}
\begin{thebibliography}{1} 
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
\begin{footnotesize}
	\bibitem{IntroductionToDataCompression} Khalid Sayood. \emph{Introduction to Data Compression}. Third edition. Morgan Kaufmann 
	\bibitem{TheDataCompressionBook} Mark Nelson, Jean-Loup Gailly. \emph{The Data Compression Book}. Second edition. John Wiley \& Sons
	\bibitem{7ZipHome} 7-zip homepage, \url{http://www.7-zip.org/}
	\bibitem{LZMAsdk} LZMA SDK (Software Development Kit), \url{http://www.7-zip.org/sdk.html}
	\bibitem{ProjectGutenberg} Projecto Gutenberg, \url{http://www.gutenberg.org/}
	\bibitem{ProjectGutenberg} Projecto Gutenberg, \url{http://www.dotnetperls.com/7-zip-examples}
\end{footnotesize}
\end{thebibliography}
\end{document}
